<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poèmes saturniens</title>
        <author key="Verlaine, Paul (1844-1896)">Paul Verlaine</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <respStmt>
          <name>Stella Louis</name>
          <resp>Édition TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://www.ebooksgratuits.com/details.php?book=1237">http://www.ebooksgratuits.com/details.php?book=1237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1867"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <l>Les sages d’autrefois, qui valaient bien ceux-ci,</l>
      <l>Crurent, et c’est un point encore mal éclairci,</l>
      <l>Lire au ciel les bonheurs ainsi que les désastres,</l>
      <l>Et que chaque âme était liée à l’un des astres.</l>
      <l>(On a beaucoup raillé, sans penser que souvent</l>
      <l>Le rire est ridicule autant que décevant,</l>
      <l>Cette explication du mystère nocturne.)</l>
      <l>Or ceux-là qui sont nés sous le signe SATURNE,</l>
      <l>Fauve planète, chère aux nécromanciens,</l>
      <l>Ont entre tous, d’après les grimoires anciens,</l>
      <l>Bonne part de malheur et bonne part de bile.</l>
      <l>L’Imagination, inquiète et débile,</l>
      <l>Vient rendre nul en eux l’effort de la Raison.</l>
      <l>Dans leurs veines le sang, subtil comme un poison,</l>
      <l>Brillant comme une lave, et rare, coule et roule</l>
      <l>En grésillant leur triste Idéal qui s’écroule.</l>
      <l>Tels les Saturniens doivent souffrir et tels</l>
      <l>Mourir – en admettant que nous soyons mortels,</l>
      <l>Leur plan de vie étant dessiné ligne à ligne</l>
      <l>Par la logique d’une Influence maligne.</l>
      <l/>
      <l>P. V.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Prologue</head>
        <l/>
        <l>Dans ces temps fabuleux, les limbes de l’histoire,</l>
        <l>Où les fils de Raghû, beaux de fard et de gloire,</l>
        <l>Vers la Ganga régnaient leur règne étincelant,</l>
        <l>Et, par l’intensité de leur vertu troublant</l>
        <l>Les Dieux et les Démons et Bhagavat lui-même,</l>
        <l>Augustes, s’élevaient jusqu’au Néant suprême,</l>
        <l>Ah ! la terre et la mer et le ciel, purs encore</l>
        <l>Et jeunes, qu’arrosait une lumière d’or</l>
        <l>Frémissante, entendaient, apaisant leurs murmures</l>
        <l>De tonnerres, de flots heurtés, de moissons mûres,</l>
        <l>Et retenant le vol obstiné des essaims,</l>
        <l>Les Poëtes sacrés chanter les Guerriers saints,</l>
        <l>Cependant que le ciel et la mer et la terre</l>
        <l>Voyaient, – rouges et las de leur travail austère, –</l>
        <l>S’incliner, pénitents fauves et timorés,</l>
        <l>Les Guerriers saints devant les Poëtes sacrés !</l>
        <l>Une connexité grandiosement alme</l>
        <l>Liait le Kçhatrya serein au Chanteur calme,</l>
        <l>Valmiki l’excellent à l’excellent Rama :</l>
        <l>Telles sur un étang deux touffes de padma.</l>
        <l/>
        <l>– Et sous tes cieux dorés et clairs, Hellas antique,</l>
        <l>De Spartè la sévère à la rieuse Attique,</l>
        <l>Les Aèdes, Orpheus, Alkaïos, étaient</l>
        <l>Encore des héros altiers et combattaient.</l>
        <l>Homéros, s’il n’a pas, lui, manié le glaive,</l>
        <l>Fait retentir, clameur immense qui s’élève,</l>
        <l>Vos échos jamais las, vastes postérités,</l>
        <l>D’Hektôr et d’Odysseus, et d’Akhilleus chantés.</l>
        <l>Les héros à leur tour, après les luttes vastes,</l>
        <l>Pieux, sacrifiaient aux neuf Déesses chastes,</l>
        <l>Et non moins que de l’art d’Arès furent épris</l>
        <l>De l’Art dont une Palme immortelle est le prix,</l>
        <l>Akhilleus entre tous ! Et le Laërtiade</l>
        <l>Dompta, parole d’or qui charme et persuade,</l>
        <l>Les esprits et les cœurs et les âmes toujours,</l>
        <l>Ainsi qu’Orpheus domptait les tigres et les ours.</l>
        <l>– Plus tard, vers des climats plus rudes, en des ères</l>
        <l>Barbares, chez les Francs tumultueux, nos pères,</l>
        <l>Est-ce que le Trouvère héroïque n’eut pas</l>
        <l>Comme le Preux sa part auguste des combats ?</l>
        <l>Est-ce que, Théroldus ayant dit Charlemagne,</l>
        <l>Et son neveu Roland resté dans la montagne,</l>
        <l>Et le bon Olivier de Turpin au grand cœur,</l>
        <l>En beaux couplets et sur un rhythme âpre et vainqueur,</l>
        <l>Est-ce que, cinquante ans après, dans les batailles,</l>
        <l>Les durs Leudes perdant leur sang par vingt entailles,</l>
        <l>Ne chantaient pas le chant de geste sans rivaux</l>
        <l>De Roland et de ceux qui virent Roncevaux</l>
        <l>Et furent de l’énorme et superbe tuerie,</l>
        <l>Du temps de l’Empereur à la barbe fleurie ?...</l>
        <l/>
        <l>– Aujourd’hui, l’Action et le Rêve ont brisé</l>
        <l>Le pacte primitif par les siècles usé,</l>
        <l>Et plusieurs ont trouvé funeste ce divorce</l>
        <l>De l’Harmonie immense et bleue et de la Force.</l>
        <l>La Force, qu’autrefois le Poëte tenait</l>
        <l>En bride, blanc cheval ailé qui rayonnait,</l>
        <l>La Force, maintenant, la Force, c’est la Bête</l>
        <l>Féroce bondissante et folle et toujours prête</l>
        <l>À tout carnage, à tout dévastement, à tout</l>
        <l>Égorgement, d’un bout du monde à l’autre bout !</l>
        <l>L’Action qu’autrefois réglait le chant des lyres,</l>
        <l>Trouble, enivrée, en proie aux cent mille délires</l>
        <l>Fuligineux d’un siècle en ébullition,</l>
        <l>L’Action à présent, – ô pitié ! – l’Action,</l>
        <l>C’est l’ouragan, c’est la tempête, c’est la houle</l>
        <l>Marine dans la nuit sans étoiles, qui roule</l>
        <l>Et déroule parmi les bruits sourds l’effroi vert</l>
        <l>Et rouge des éclairs sur le ciel entr’ouvert ?</l>
        <l/>
        <l>– Cependant, orgueilleux et doux, loin des vacarmes</l>
        <l>De la vie et du choc désordonné des armes</l>
        <l>Mercenaires, voyez, gravissant les hauteurs</l>
        <l>Ineffables, voici le groupe des Chanteurs</l>
        <l>Vêtus de blanc, et des lueurs d’apothéoses</l>
        <l>Empourprent la fierté sereine de leurs poses :</l>
        <l>Tous beaux, tous purs, avec des rayons dans les yeux,</l>
        <l>Et sous leur front le rêve inachevé des Dieux !</l>
        <l>Le monde, que troublait leur parole profonde,</l>
        <l>Les exile. À leur tour ils exilent le monde !</l>
        <l>C’est qu’ils ont à la fin compris qu’il ne faut plus</l>
        <l>Mêler leur note pure aux cris irrésolus</l>
        <l>Que va poussant la foule obscène et violente,</l>
        <l>Et que l’isolement sied à leur marche lente.</l>
        <l>Le Poëte, l’Amour du Beau, voilà sa foi,</l>
        <l>L’Azur, son étendard, et l’Idéal, sa loi !</l>
        <l>Ne lui demandez rien de plus, car ses prunelles,</l>
        <l>Où le rayonnement des choses éternelles</l>
        <l>A mis des visions qu’il suit avidement,</l>
        <l>Ne sauraient s’abaisser une heure seulement</l>
        <l>Sur le honteux conflit des besognes vulgaires</l>
        <l>Et sur vos vanités plates ; et si naguères</l>
        <l>On le vit au milieu des hommes, épousant</l>
        <l>Leurs querelles, pleurant avec eux, les poussant</l>
        <l>Aux guerres, célébrant l’orgueil des Républiques</l>
        <l>Et l’éclat militaire et les splendeurs auliques</l>
        <l>Sur la kithare, sur la harpe et sur le luth,</l>
        <l>S’il honorait parfois le présent d’un salut</l>
        <l>Et daignait consentir à ce rôle de prêtre</l>
        <l>D’aimer et de bénir, et s’il voulait bien être</l>
        <l>La voix qui rit ou pleure alors qu’on pleure ou rit,</l>
        <l>S’il inclinait vers l’âme humaine son esprit,</l>
        <l>C’est qu’il se méprenait alors sur l’âme humaine.</l>
        <l/>
        <l>– Maintenant, va, mon Livre, où le hasard te mène !</l>
      </div>
      <div>
        <head>Melancholia</head>
        <l/>
        <l>À Ernest Boutier</l>
        <l/>
        <div>
          <head>I. – Résignation</head>
          <l/>
          <l>Tout enfant, j’allais rêvant Ko-Hinnor,</l>
          <l>Somptuosité persane et papale</l>
          <l>Héliogabale et Sardanapale !</l>
          <l/>
          <l>Mon désir créait sous des toits en or,</l>
          <l>Parmi les parfums, au son des musiques,</l>
          <l>Des harems sans fin, paradis physiques !</l>
          <l/>
          <l>Aujourd’hui, plus calme et non moins ardent,</l>
          <l>Mais sachant la vie et qu’il faut qu’on plie,</l>
          <l>J’ai dû refréner ma belle folie,</l>
          <l>Sans me résigner par trop cependant.</l>
          <l/>
          <l>Soit ! le grandiose échappe à ma dent,</l>
          <l>Mais, fi de l’aimable et fi de la lie !</l>
          <l>Et je hais toujours la femme jolie,</l>
          <l>La rime assonante et l’ami prudent.</l>
        </div>
        <div>
          <head>II. – Nevermore</head>
          <l/>
          <l>Souvenir, souvenir, que me veux-tu ? L’automne</l>
          <l>Faisait voler la grive à travers l’air atone,</l>
          <l>Et le soleil dardait un rayon monotone</l>
          <l>Sur le bois jaunissant où la bise détone.</l>
          <l/>
          <l>Nous étions seul à seule et marchions en rêvant,</l>
          <l>Elle et moi, les cheveux et la pensée au vent.</l>
          <l>Soudain, tournant vers moi son regard émouvant :</l>
          <l>« Quel fut ton plus beau jour ? » fit sa voix d’or vivant,</l>
          <l/>
          <l>Sa voix douce et sonore, au frais timbre angélique.</l>
          <l>Un sourire discret lui donna la réplique,</l>
          <l>Et je baisai sa main blanche, dévotement.</l>
          <l/>
          <l>– Ah ! les premières fleurs, qu’elles sont parfumées !</l>
          <l>Et qu’il bruit avec un murmure charmant</l>
          <l>Le premier <hi rend="i">oui</hi> qui sort de lèvres bien-aimées !</l>
        </div>
        <div>
          <head>III. – Après trois ans</head>
          <l/>
          <l>Ayant poussé la porte étroite qui chancelle,</l>
          <l>Je me suis promené dans le petit jardin</l>
          <l>Qu’éclairait doucement le soleil du matin,</l>
          <l>Pailletant chaque fleur d’une humide étincelle.</l>
          <l/>
          <l>Rien n’a changé. J’ai tout revu : l’humble tonnelle</l>
          <l>De vigne folle avec les chaises de rotin…</l>
          <l>Le jet d’eau fait toujours son murmure argentin</l>
          <l>Et le vieux tremble sa plainte sempiternelle.</l>
          <l/>
          <l>Les roses comme avant palpitent ; comme avant,</l>
          <l>Les grands lys orgueilleux se balancent au vent,</l>
          <l>Chaque alouette qui va et vient m’est connue.</l>
          <l/>
          <l>Même j’ai retrouvé debout la Velléda,</l>
          <l>Dont le plâtre s’écaille au bout de l’avenue,</l>
          <l>– Grêle, parmi l’odeur fade du réséda.</l>
        </div>
        <div>
          <head>IV. – Vœu</head>
          <l/>
          <l>Ah ! les oaristys ! les premières maîtresses !</l>
          <l>L’or des cheveux, l’azur des yeux, la fleur des chairs,</l>
          <l>Et puis, parmi l’odeur des corps jeunes et chers,</l>
          <l>La spontanéité craintive des caresses !</l>
          <l/>
          <l>Sont-elles assez loin, toutes ces allégresses</l>
          <l>Et toutes ces candeurs ! Hélas ! toutes devers</l>
          <l>Le Printemps des regrets ont fui les noirs hivers</l>
          <l>De mes ennuis, de mes dégoûts, de mes détresses !</l>
          <l/>
          <l>Si que me voilà seul à présent, morne et seul,</l>
          <l>Morne et désespéré, plus glacé qu’un aïeul,</l>
          <l>Et tel qu’un orphelin pauvre sans sœur aînée.</l>
          <l/>
          <l>O la femme à l’amour câlin et réchauffant,</l>
          <l>Douce, pensive et brune, et jamais étonnée,</l>
          <l>Et qui parfois vous baise au front, comme un enfant !</l>
        </div>
        <div>
          <head>V. – Lassitude</head>
          <l/>
          <l>« A batallas de amor campo de pluma. »
<lb/>Gongora.</l>
          <l/>
          <l>De la douceur, de la douceur, de la douceur !</l>
          <l>Calme un peu ces transports fébriles, ma charmante.</l>
          <l>Même au fort du déduit parfois, vois-tu, l’amante</l>
          <l>Doit avoir l’abandon paisible de la sœur.</l>
          <l/>
          <l>Sois langoureuse, fais ta caresse endormante,</l>
          <l>Bien égaux tes soupirs et ton regard berceur.</l>
          <l>Va, l’étreinte jalouse et le spasme obsesseur</l>
          <l>Ne valent pas un long baiser, même qui mente !</l>
          <l/>
          <l>Mais dans ton cher cœur d’or, me dis-tu, mon enfant,</l>
          <l>La fauve passion va sonnant l’oliphant !…</l>
          <l>Laisse-la trompetter à son aise, la gueuse !</l>
          <l/>
          <l>Mets ton front sur mon front et ta main dans ma main,</l>
          <l>Et fais-moi des serments que tu rompras demain,</l>
          <l>Et pleurons jusqu’au jour, ô petite fougueuse !</l>
        </div>
        <div>
          <head>VI. – Mon rêve familier</head>
          <l/>
          <l>Je fais souvent ce rêve étrange et pénétrant</l>
          <l>D’une femme inconnue, et que j’aime, et qui m’aime,</l>
          <l>Et qui n’est, chaque fois, ni tout à fait la même</l>
          <l>Ni tout à fait une autre, et m’aime et me comprend.</l>
          <l/>
          <l>Car elle me comprend, et mon cœur transparent</l>
          <l>Pour elle seule, hélas ! cesse d’être un problème</l>
          <l>Pour elle seule, et les moiteurs de mon front blême,</l>
          <l>Elle seule les sait rafraîchir, en pleurant.</l>
          <l/>
          <l>Est-elle brune, blonde ou rousse ? – Je l’ignore.</l>
          <l>Son nom ? Je me souviens qu’il est doux et sonore</l>
          <l>Comme ceux des aimés que la Vie exila.</l>
          <l/>
          <l>Son regard est pareil au regard des statues,</l>
          <l>Et, pour sa voix, lointaine, et calme, et grave, elle a</l>
          <l>L’inflexion des voix chères qui se sont tues.</l>
        </div>
        <div>
          <head>VII. – À une femme</head>
          <l/>
          <l>À vous ces vers, de par la grâce consolante</l>
          <l>De vos grands yeux où rit et pleure un rêve doux,</l>
          <l>De par votre âme pure et toute bonne, à vous</l>
          <l>Ces vers du fond de ma détresse violente.</l>
          <l/>
          <l>C’est qu’hélas ! le hideux cauchemar qui me hante</l>
          <l>N’a pas de trêve et va furieux, fou, jaloux,</l>
          <l>Se multipliant comme un cortège de loups</l>
          <l>Et se pendant après mon sort qu’il ensanglante !</l>
          <l/>
          <l>Oh ! je souffre, je souffre affreusement, si bien</l>
          <l>Que le gémissement premier du premier homme</l>
          <l>Chassé d’Eden n’est qu’une églogue au prix du mien !</l>
          <l/>
          <l>Et les soucis que vous pouvez avoir sont comme</l>
          <l>Des hirondelles sur un ciel d’après-midi,</l>
          <l>– Chère,– par un beau jour de septembre attiédi.</l>
        </div>
        <div>
          <head>VIII. – L’Angoisse</head>
          <l/>
          <l>Nature, rien de toi ne m’émeut, ni les champs</l>
          <l>Nourriciers, ni l’écho vermeil des pastorales</l>
          <l>Siciliennes, ni les pompes aurorales,</l>
          <l>Ni la solennité dolente des couchants.</l>
          <l/>
          <l>Je ris de l’Art, je ris de l’Homme aussi, des chants,</l>
          <l>Des vers, des temples grecs et des tours en spirales</l>
          <l>Qu’étirent dans le ciel vide les cathédrales,</l>
          <l>Et je vois du même œil les bons et les méchants.</l>
          <l/>
          <l>Je ne crois pas en Dieu, j’abjure et je renie</l>
          <l>Toute pensée, et quant à la vieille ironie,</l>
          <l>L’Amour, je voudrais bien qu’on ne m’en parlât plus.</l>
          <l/>
          <l>Lasse de vivre, ayant peur de mourir, pareille</l>
          <l>Au brick perdu jouet du flux et du reflux,</l>
          <l>Mon âme pour d’affreux naufrages appareille.</l>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Eaux-fortes</head>
        <l/>
        <l>À François Coppée</l>
        <l/>
        <div>
          <head>I. – Croquis parisien</head>
          <l/>
          <l>La lune plaquait ses teintes de zinc</l>
          <l>Par angles obtus.</l>
          <l>Des bouts de fumée en forme de cinq</l>
          <l>Sortaient drus et noirs des hauts toits pointus.</l>
          <l/>
          <l>Le ciel était gris. La bise pleurait</l>
          <l>Ainsi qu’un basson.</l>
          <l>Au loin, un matou frileux et discret</l>
          <l>Miaulait d’étrange et grêle façon.</l>
          <l/>
          <l>Moi, j’allais, rêvant du divin Platon</l>
          <l>Et de Phidias,</l>
          <l>Et de Salamine et de Marathon,</l>
          <l>Sous l’œil clignotant des bleus becs de gaz.</l>
        </div>
        <div>
          <head>II. – Cauchemar</head>
          <l/>
          <l>J’ai vu passer dans mon rêve</l>
          <l>– Tel l’ouragan sur la grève, –</l>
          <l>D’une main tenant un glaive</l>
          <l>Et de l’autre un sablier,</l>
          <l>Ce cavalier</l>
          <l/>
          <l>Des ballades d’Allemagne</l>
          <l>Qu’à travers ville et campagne,</l>
          <l>Et du fleuve à la montagne,</l>
          <l>Et des forêts au vallon,</l>
          <l>Un étalon</l>
          <l/>
          <l>Rouge-flamme et noir d’ébène,</l>
          <l>Sans bride, ni mors, ni rêne,</l>
          <l>Ni hop ! ni cravache, entraîne</l>
          <l>Parmi des râlements sourds</l>
          <l>Toujours ! Toujours !</l>
          <l/>
          <l>Un grand feutre à longue plume</l>
          <l>Ombrait son œil qui s’allume</l>
          <l>Et s’éteint. Tel, dans la brume,</l>
          <l>Éclate et meurt l’éclair bleu</l>
          <l>D’une arme à feu.</l>
          <l/>
          <l>Comme l’aile d’une orfraie</l>
          <l>Qu’un subit orage effraie,</l>
          <l>Par l’air que la neige raie,</l>
          <l>Son manteau se soulevant</l>
          <l>Claquait au vent,</l>
          <l/>
          <l>Et montrait d’un air de gloire</l>
          <l>Un torse d’ombre et d’ivoire,</l>
          <l>Tandis que dans la nuit noire</l>
          <l>Luisaient en des cris stridents</l>
          <l>Trente-deux dents.</l>
        </div>
        <div>
          <head>III. – Marine</head>
          <l/>
          <l>L’Océan sonore</l>
          <l>Palpite sous l’œil</l>
          <l>De la lune en deuil</l>
          <l>Et palpite encore,</l>
          <l/>
          <l>Tandis qu’un éclair</l>
          <l>Brutal et sinistre</l>
          <l>Fend le ciel de bistre</l>
          <l>D’un long zigzag clair,</l>
          <l/>
          <l>Et que chaque lame,</l>
          <l>En bonds convulsifs,</l>
          <l>Le long des récifs</l>
          <l>Va, vient, luit et clame,</l>
          <l/>
          <l>Et qu’au firmament,</l>
          <l>Où l’ouragan erre,</l>
          <l>Rugit le tonnerre</l>
          <l>Formidablement.</l>
        </div>
        <div>
          <head>IV. – Effet de nuit</head>
          <l/>
          <l>La nuit. La pluie. Un ciel blafard que déchiquette</l>
          <l>De flèches et de tours à jour la silhouette</l>
          <l>D’une ville gothique éteinte au lointain gris.</l>
          <l>La plaine. Un gibet plein de pendus rabougris</l>
          <l>Secoués par le bec avide des corneilles</l>
          <l>Et dansant dans l’air noir des gigues non pareilles,</l>
          <l>Tandis que leurs pieds sont la pâture des loups.</l>
          <l>Quelques buissons d’épine épars, et quelques houx</l>
          <l>Dressant l’horreur de leur feuillage à droite, à gauche,</l>
          <l>Sur le fuligineux fouillis d’un fond d’ébauche.</l>
          <l>Et puis, autour de trois livides prisonniers</l>
          <l>Qui vont pieds nus, deux cent vingt-cinq pertuisaniers</l>
          <l>En marche, et leurs fers droits, comme des fers de herse,</l>
          <l>Luisent à contre-sens des lances de l’averse.</l>
        </div>
        <div>
          <head>V. – Grotesques</head>
          <l/>
          <l>Leurs jambes pour toutes montures,</l>
          <l>Pour tous biens l’or de leurs regards,</l>
          <l>Par le chemin des aventures</l>
          <l>Ils vont haillonneux et hagards.</l>
          <l/>
          <l>Le sage, indigné, les harangue ;</l>
          <l>Le sot plaint ces fous hasardeux ;</l>
          <l>Les enfants leur tirent la langue</l>
          <l>Et les filles se moquent d’eux.</l>
          <l/>
          <l>C’est qu’odieux et ridicules,</l>
          <l>Et maléfiques en effet,</l>
          <l>Ils ont l’air, sur les crépuscules,</l>
          <l>D’un mauvais rêve que l’on fait ;</l>
          <l/>
          <l>C’est que, sur leurs aigres guitares</l>
          <l>Crispant la main des libertés,</l>
          <l>Ils nasillent des chants bizarres,</l>
          <l>Nostalgiques et révoltés ;</l>
          <l/>
          <l>C’est enfin que dans leurs prunelles</l>
          <l>Rit et pleure – fastidieux –</l>
          <l>L’amour des choses éternelles,</l>
          <l>Des vieux morts et des anciens dieux !</l>
          <l/>
          <l>– Donc, allez, vagabonds sans trêves,</l>
          <l>Errez, funestes et maudits,</l>
          <l>Le long des gouffres et des grèves,</l>
          <l>Sous l’œil fermé des paradis !</l>
          <l/>
          <l>La nature à l’homme s’allie</l>
          <l>Pour châtier comme il le faut</l>
          <l>L’orgueilleuse mélancolie</l>
          <l>Qui vous fait marcher le front haut,</l>
          <l/>
          <l>Et, vengeant sur vous le blasphème</l>
          <l>Des vastes espoirs véhéments,</l>
          <l>Meurtrit votre front anathème</l>
          <l>Au choc rude des éléments.</l>
          <l/>
          <l>Les juins brûlent et les décembres</l>
          <l>Gèlent votre chair jusqu’aux os,</l>
          <l>Et la fièvre envahit vos membres,</l>
          <l>Qui se déchirent aux roseaux.</l>
          <l/>
          <l>Tout vous repousse et tout vous navre,</l>
          <l>Et quand la mort viendra pour vous,</l>
          <l>Maigre et froide, votre cadavre</l>
          <l>Sera dédaigné par les loups !</l>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Paysages tristes</head>
        <l/>
        <l>À Catulle Mendès</l>
        <l/>
        <div>
          <head>I. – Soleils couchants</head>
          <l/>
          <l>Une aube affaiblie</l>
          <l>Verse par les champs</l>
          <l>La mélancolie</l>
          <l>Des soleils couchants.</l>
          <l>La mélancolie</l>
          <l>Berce de doux chants</l>
          <l>Mon cœur qui s’oublie</l>
          <l>Aux soleils couchants.</l>
          <l>Et d’étranges rêves,</l>
          <l>Comme des soleils</l>
          <l>Couchants sur les grèves,</l>
          <l>Fantômes vermeils,</l>
          <l>Défilent sans trêves,</l>
          <l>Défilent, pareils</l>
          <l>À des grands soleils</l>
          <l>Couchants sur les grèves.</l>
        </div>
        <div>
          <head>II. – Crépuscule du soir mystique</head>
          <l/>
          <l>Le Souvenir avec le Crépuscule</l>
          <l>Rougeoie et tremble à l’ardent horizon</l>
          <l>De l’Espérance en flamme qui recule</l>
          <l>Et s’agrandit ainsi qu’une cloison</l>
          <l>Mystérieuse où mainte floraison</l>
          <l>– Dahlia, lys, tulipe et renoncule –</l>
          <l>S’élance autour d’un treillis, et circule</l>
          <l>Parmi la maladive exhalaison</l>
          <l>De parfums lourds et chauds, dont le poison</l>
          <l>– Dahlia, lys, tulipe et renoncule –</l>
          <l>Noyant mes sens, mon âme et ma raison</l>
          <l>Mêle, dans une immense pamoison,</l>
          <l>Le Souvenir avec le Crépuscule.</l>
        </div>
        <div>
          <head>III. – Promenade sentimentale</head>
          <l/>
          <l>Le couchant dardait ses rayons suprêmes</l>
          <l>Et le vent berçait les nénuphars blêmes ;</l>
          <l>Les grands nénuphars, entre les roseaux,</l>
          <l>Tristement luisaient sur les calmes eaux.</l>
          <l>Moi, j’errais tout seul, promenant ma plaie</l>
          <l>Au long de l’étang, parmi la saulaie</l>
          <l>Où la brume vague évoquait un grand</l>
          <l>Fantôme laiteux se désespérant</l>
          <l>Et pleurant avec la voix des sarcelles</l>
          <l>Qui se rappelaient en battant des ailes</l>
          <l>Parmi la saulaie où j’errais tout seul</l>
          <l>Promenant ma plaie ; et l’épais linceul</l>
          <l>Des ténèbres vint noyer les suprêmes</l>
          <l>Rayons du couchant dans ces ondes blêmes</l>
          <l>Et les nénuphars, parmi les roseaux,</l>
          <l>Des grands nénuphars sur les calmes eaux.</l>
        </div>
        <div>
          <head>IV. – Nuit du Walpurgis classique</head>
          <l/>
          <l>C’est plutôt le sabbat du second Faust que l’autre,</l>
          <l>Un rhythmique sabbat, rhythmique, extrêmement</l>
          <l>Rhythmique. – Imaginez un jardin de Lenôtre,</l>
          <l>Correct, ridicule et charmant.</l>
          <l/>
          <l>Des ronds-points ; au milieu, des jets d’eau ; des allées</l>
          <l>Toutes droites ; sylvains de marbre ; dieux marins</l>
          <l>De bronze ; çà et là, des Vénus étalées ;</l>
          <l>Des quinconces, des boulingrins ;</l>
          <l/>
          <l>Des châtaigniers ; des plants de fleurs formant la dune ;</l>
          <l>Ici, des rosiers nains qu’un goût docte effila ;</l>
          <l>Plus loin, des ifs taillés en triangles. La lune</l>
          <l>D’un soir d’été sur tout cela.</l>
          <l/>
          <l>Minuit sonne, et réveille au fond du parc aulique</l>
          <l>Un air mélancolique, un sourd, lent et doux air</l>
          <l>De chasse : tel, doux, lent, sourd et mélancolique,</l>
          <l>L’air de chasse de <hi rend="i">Tannhauser.</hi></l>
          <l/>
          <l>Des chants voilés de cors lointains où la tendresse</l>
          <l>Des sens étreint l’effroi de l’âme en des accords</l>
          <l>Harmonieusement dissonants dans l’ivresse ;</l>
          <l>Et voici qu’à l’appel des cors</l>
          <l/>
          <l>S’entrelacent soudain des formes toutes blanches,</l>
          <l>Diaphanes, et que le clair de lune fait</l>
          <l>Opalines parmi l’ombre verte des branches,</l>
          <l>– Un Watteau rêvé par Raffet ! –</l>
          <l/>
          <l>S’entrelacent parmi l’ombre verte des arbres</l>
          <l>D’un geste alangui, plein d’un désespoir profond,</l>
          <l>Puis, autour des massifs, des bronzes et des marbres,</l>
          <l>Très-lentement dansent en rond.</l>
          <l/>
          <l>– Ces spectres agités, sont-ce donc la pensée</l>
          <l>Du poète ivre, ou son regret ou son remords,</l>
          <l>Ces spectres agités en tourbe cadensée,</l>
          <l>Ou bien tout simplement des morts ?</l>
          <l/>
          <l>Sont-ce donc ton remords, ô rêvasseur qu’invite</l>
          <l>L’horreur, ou ton regret, ou ta pensée, – hein ? – tous</l>
          <l>Ces spectres qu’un vertige irrésistible agite,</l>
          <l>Ou bien des morts qui seraient fous ? –</l>
          <l/>
          <l>N’importe ! ils vont toujours, les fébriles fantômes,</l>
          <l>Menant leur ronde vaste et morne et tressautant</l>
          <l>Comme dans un rayon de soleil des atomes,</l>
          <l>Et s’évaporent à l’instant</l>
          <l/>
          <l>Humide et blême où l’aube éteint l’un après l’autre</l>
          <l>Les cors, en sorte qu’il ne reste absolument</l>
          <l>Plus rien – absolument – qu’un jardin de Lenôtre,</l>
          <l>Correct, ridicule et charmant.</l>
        </div>
        <div>
          <head>V. – Chanson d’automne</head>
          <l/>
          <l>Les sanglots longs</l>
          <l>Des violons</l>
          <l>De l’automne</l>
          <l>Blessent mon cœur</l>
          <l>D’une langueur</l>
          <l>Monotone.</l>
          <l/>
          <l>Tout suffocant</l>
          <l>Et blême, quand</l>
          <l>Sonne l’heure,</l>
          <l>Je me souviens</l>
          <l>Des jours anciens</l>
          <l>Et je pleure ;</l>
          <l/>
          <l>Et je m’en vais</l>
          <l>Au vent mauvais</l>
          <l>Qui m’emporte</l>
          <l>Deçà, delà,</l>
          <l>Pareil à la</l>
          <l>Feuille morte.</l>
        </div>
        <div>
          <head>VI. – L’Heure du berger</head>
          <l/>
          <l>La lune est rouge au brumeux horizon ;</l>
          <l>Dans un brouillard qui danse, la prairie</l>
          <l>S’endort fumeuse, et la grenouille crie</l>
          <l>Par les joncs verts où circule un frisson ;</l>
          <l/>
          <l>Les fleurs des eaux referment leurs corolles ;</l>
          <l>Des peupliers profilent aux lointains,</l>
          <l>Droits et serrés, leurs spectres incertains ;</l>
          <l>Vers les buissons errent les lucioles ;</l>
          <l/>
          <l>Les chats-huants s’éveillent, et sans bruit</l>
          <l>Rament l’air noir avec leurs ailes lourdes,</l>
          <l>Et le zénith s’emplit de lueurs sourdes.</l>
          <l>Blanche, Vénus émerge, et c’est la Nuit.</l>
        </div>
        <div>
          <head>VII. – Le Rossignol</head>
          <l/>
          <l>Comme un vol criard d’oiseaux en émoi,</l>
          <l>Tous mes souvenirs s’abattent sur moi,</l>
          <l>S’abattent parmi le feuillage jaune</l>
          <l>De mon cœur mirant son tronc plié d’aune</l>
          <l>Au tain violet de l’eau des Regrets,</l>
          <l>Qui mélancoliquement coule auprès,</l>
          <l>S’abattent, et puis la rumeur mauvaise</l>
          <l>Qu’une brise moite en montant apaise,</l>
          <l>S’éteint par degrés dans l’arbre, si bien</l>
          <l>Qu’au bout d’un instant on n’entend plus rien,</l>
          <l>Plus rien que la voix célébrant l’Absente,</l>
          <l>Plus rien que la voix – ô si languissante ! –</l>
          <l>De l’oiseau qui fut mon Premier Amour,</l>
          <l>Et qui chante encore comme au premier jour ;</l>
          <l>Et, dans la splendeur triste d’une lune</l>
          <l>Se levant blafarde et solennelle, une</l>
          <l>Nuit mélancolique et lourde d’été,</l>
          <l>Pleine de silence et d’obscurité,</l>
          <l>Berce sur l’azur qu’un vent doux effleure</l>
          <l>L’arbre qui frissonne et l’oiseau qui pleure.</l>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Caprices</head>
        <l/>
        <l>À Henry Winter</l>
        <l/>
        <div>
          <head>I. – Femme et chatte</head>
          <l/>
          <l>Elle jouait avec sa chatte,</l>
          <l>Et c’était merveille de voir</l>
          <l>La main blanche et la blanche patte</l>
          <l>S’ébattre dans l’ombre du soir.</l>
          <l/>
          <l>Elle cachait – la scélérate ! –</l>
          <l>Sous ses mitaines de fil noir</l>
          <l>Ses meurtriers ongles d’agate,</l>
          <l>Coupants et clairs comme un rasoir.</l>
          <l/>
          <l>L’autre aussi faisait la sucrée</l>
          <l>Et rentrait sa griffe acérée,</l>
          <l>Mais le diable n’y perdait rien…</l>
          <l/>
          <l>Et dans le boudoir où, sonore,</l>
          <l>Tintait son rire aérien,</l>
          <l>Brillaient quatre points de phosphore.</l>
        </div>
        <div>
          <head>II. – Jésuitisme</head>
          <l/>
          <l>Le chagrin qui me tue est ironique, et joint</l>
          <l>Le sarcasme au supplice, et ne torture point</l>
          <l>Franchement, mais picote avec un faux sourire</l>
          <l>Et transforme en spectacle amusant mon martyre,</l>
          <l>Et, sur la bière où gît mon rêve mi-pourri,</l>
          <l>Beugle un <hi rend="i">De profundis</hi> sur l’air du <hi rend="i">Traderi.</hi></l>
          <l>C’est un Tartuffe qui, tout en mettant des roses</l>
          <l>Pompons sur les autels des Madones moroses,</l>
          <l>Tout en faisant chanter à des enfants de chœur</l>
          <l>Ces cantiques d’eau tiède où se baigne le cœur,</l>
          <l>Tout en amidonnant ces guimpes amoureuses</l>
          <l>Qui serpentent au cœur sacré des Bienheureuses,</l>
          <l>Tout en disant à voix basse son chapelet,</l>
          <l>Tout en passant la main sur son petit collet,</l>
          <l>Tout en parlant avec componction de l’âme,</l>
          <l>N’en médite pas moins ma ruine, – l’infâme !</l>
        </div>
        <div>
          <head>III. – La chanson des Ingénues</head>
          <l/>
          <l>Nous sommes les Ingénues,</l>
          <l>Aux bandeaux plats, à l’œil bleu,</l>
          <l>Qui vivons, presque inconnues,</l>
          <l>Dans les romans qu’on lit peu.</l>
          <l/>
          <l>Nous allons entrelacées,</l>
          <l>Et le jour n’est pas plus pur</l>
          <l>Que le fond de nos pensées,</l>
          <l>Et nos rêves sont d’azur ;</l>
          <l/>
          <l>Et nous courons par les prées</l>
          <l>Et rions et babillons</l>
          <l>Des aubes jusqu’aux vesprées,</l>
          <l>Et chassons aux papillons ;</l>
          <l/>
          <l>Et des chapeaux de bergères</l>
          <l>Défendent notre fraîcheur,</l>
          <l>Et nos robes – si légères –</l>
          <l>Sont d’une extrême blancheur ;</l>
          <l/>
          <l>Les Richelieux, les Caussades</l>
          <l>Et les chevaliers Faublas</l>
          <l>Nous prodiguent les œillades,</l>
          <l>Les saluts et les « hélas ! »</l>
          <l/>
          <l>Mais en vain, et leurs mimiques</l>
          <l>Se viennent casser le nez</l>
          <l>Devant les plis ironiques</l>
          <l>De nos jupons détournés ;</l>
          <l/>
          <l>Et notre candeur se raille</l>
          <l>Des imaginations</l>
          <l>De ces raseurs de muraille,</l>
          <l>Bien que parfois nous sentions</l>
          <l/>
          <l>Battre nos cœurs sous nos mantes</l>
          <l>À des pensers clandestins,</l>
          <l>En nous sachant les amantes</l>
          <l>Futures des libertins.</l>
        </div>
        <div>
          <head>IV. – Une grande dame</head>
          <l/>
          <l>Belle « à damner les saints », à troubler sous l’aumusse</l>
          <l>Un vieux juge ! Elle marche impérialement,</l>
          <l>Elle parle – et ses dents font un miroitement –,</l>
          <l>Italien, avec un léger accent russe.</l>
          <l/>
          <l>Ses yeux froids où l’émail sertit le bleu de Prusse</l>
          <l>Ont l’éclat insolent et dur du diamant.</l>
          <l>Pour la splendeur du sein, pour le rayonnement</l>
          <l>De la peau, nulle reine ou courtisane, fût-ce</l>
          <l/>
          <l>Cléopâtre la lynce ou la chatte Ninon,</l>
          <l>N’égale sa beauté patricienne, non !</l>
          <l>Vois, ô bon Buridan : « C’est une grande dame ! »</l>
          <l/>
          <l>Il faut – pas de milieu ! – l’adorer à genoux,</l>
          <l>Plat, n’ayant d’astre aux cieux que ses lourds cheveux roux,</l>
          <l>Ou bien lui cravacher la face, à cette femme !</l>
        </div>
        <div>
          <head>V. – Monsieur Prudhomme</head>
          <l/>
          <l>Il est grave : il est maire et père de famille.</l>
          <l>Son faux col engloutit son oreille. Ses yeux</l>
          <l>Dans un rêve sans fin flottent, insoucieux,</l>
          <l>Et le printemps en fleurs sur ses pantoufles brille.</l>
          <l/>
          <l>Que lui fait l’astre d’or, que lui fait la charmille</l>
          <l>Où l’oiseau chante à l’ombre, et que lui font les cieux,</l>
          <l>Et les prés verts et les gazons silencieux ?</l>
          <l>Monsieur Prudhomme songe à marier sa fille</l>
          <l/>
          <l>Avec monsieur Machin, un jeune homme cossu.</l>
          <l>Il est juste-milieu, botaniste et pansu.</l>
          <l>Quant aux faiseurs de vers, ces vauriens, ces maroufles,</l>
          <l/>
          <l>Ces fainéants barbus, mal peignés, il les a</l>
          <l>Plus en horreur que son éternel coryza,</l>
          <l>Et le printemps en fleurs brille sur ses pantoufles.</l>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Initium</head>
        <l/>
        <l>Les violons mêlaient leur rire au chant des flûtes</l>
        <l>Et le bal tournoyait quand je la vis passer</l>
        <l>Avec ses cheveux blonds jouant sur les volutes</l>
        <l>De son oreille où mon Désir comme un baiser</l>
        <l>S’élançait et voulait lui parler, sans oser.</l>
        <l/>
        <l>Cependant elle allait, et la mazurque lente</l>
        <l>La portait dans son rhythme indolent comme un vers,</l>
        <l>– Rime mélodieuse, image étincelante, –</l>
        <l>Et son âme d’enfant rayonnait à travers</l>
        <l>La sensuelle ampleur de ses yeux gris et verts.</l>
        <l/>
        <l>Et depuis, ma Pensée – immobile – contemple</l>
        <l>Sa splendeur évoquée, en adoration,</l>
        <l>Et dans mon Souvenir, ainsi que dans un temple,</l>
        <l>Mon Amour entre, plein de superstition.</l>
        <l/>
        <l>Et je crois que voici venir la Passion.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Çavitri</head>
        <l/>
        <l>MAHA-BHARATTA</l>
        <l/>
        <l>Pour sauver son époux, Çavitrî fit le vœu</l>
        <l>De se tenir trois jours entiers, trois nuits entières,</l>
        <l>Debout, sans remuer jambes, buste ou paupières :</l>
        <l>Rigide, ainsi que dit Vyaça, comme un pieu.</l>
        <l/>
        <l>Ni, Çurya, tes rais cruels, ni la langueur</l>
        <l>Que Tchandra vient épandre à minuit sur les cimes</l>
        <l>Ne firent défaillir, dans leurs efforts sublimes,</l>
        <l>La pensée et la chair de la femme au grand cœur.</l>
        <l/>
        <l>– Que nous cerne l’Oubli, noir et morne assassin,</l>
        <l>Ou que l’Envie aux traits amers nous ait pour cibles,</l>
        <l>Ainsi que Çavitrî faisons-nous impassibles,</l>
        <l>Mais, comme elle, dans l’âme ayons un haut dessein.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Sub urbe</head>
        <l/>
        <l>Les petits ifs du cimetière</l>
        <l>Frémissent au vent hiémal,</l>
        <l>Dans la glaciale lumière.</l>
        <l/>
        <l>Avec des bruits sourds qui font mal,</l>
        <l>Les croix de bois des tombes neuves</l>
        <l>Vibrent sur un ton anormal.</l>
        <l/>
        <l>Silencieux comme les fleuves,</l>
        <l>Mais gros de pleurs comme eux de flots,</l>
        <l>Les fils, les mères et les veuves,</l>
        <l/>
        <l>Par les détours du triste enclos,</l>
        <l>S’écoulent, – lente théorie, –</l>
        <l>Au rhythme heurté des sanglots.</l>
        <l/>
        <l>Le sol sous les pieds glisse et crie,</l>
        <l>Là-haut de grands nuages tors</l>
        <l>S’échevèlent avec furie.</l>
        <l/>
        <l>Pénétrant comme le remords,</l>
        <l>Tombe un froid lourd qui vous écœure</l>
        <l>Et qui doit filtrer chez les morts,</l>
        <l/>
        <l>Chez les pauvres morts, à toute heure</l>
        <l>Seuls, et sans cesse grelottants,</l>
        <l>– Qu’on les oublie ou qu’on les pleure ! –</l>
        <l/>
        <l>Ah ! vienne vite le Printemps,</l>
        <l>Et son clair soleil qui caresse,</l>
        <l>Et ses doux oiseaux caquetants !</l>
        <l/>
        <l>Refleurisse l’enchanteresse</l>
        <l>Gloire des jardins et des champs</l>
        <l>Que l’âpre hiver tient en détresse !</l>
        <l/>
        <l>Et que – des levers aux couchants, –</l>
        <l>L’or dilaté d’un ciel sans bornes</l>
        <l>Berce de parfums et de chants,</l>
        <l>Chers endormis, vos sommeils mornes !</l>
      </div>
      <div>
        <head>Sérénade</head>
        <l/>
        <l>Comme la voix d’un mort qui chanterait</l>
        <l>Du fond de sa fosse,</l>
        <l>Maîtresse, entends monter vers ton retrait</l>
        <l>Ma voix aigre et fausse.</l>
        <l/>
        <l>Ouvre ton âme et ton oreille au son</l>
        <l>De ma mandoline :</l>
        <l>Pour toi j’ai fait, pour toi, cette chanson</l>
        <l>Cruelle et câline.</l>
        <l/>
        <l>Je chanterai tes yeux d’or et d’onyx</l>
        <l>Purs de toutes ombres,</l>
        <l>Puis le Léthé de ton sein, puis le Styx</l>
        <l>De tes cheveux sombres.</l>
        <l/>
        <l>Comme la voix d’un mort qui chanterait</l>
        <l>Du fond de sa fosse,</l>
        <l>Maîtresse, entends monter vers ton retrait</l>
        <l>Ma voix aigre et fausse.</l>
        <l/>
        <l>Puis je louerai beaucoup, comme il convient,</l>
        <l>Cette chair bénie</l>
        <l>Dont le parfum opulent me revient</l>
        <l>Les nuits d’insomnie.</l>
        <l/>
        <l>Et pour finir je dirai le baiser,</l>
        <l>De ta lèvre rouge,</l>
        <l>Et ta douceur à me martyriser,</l>
        <l>– Mon Ange ! – ma Gouge !</l>
        <l/>
        <l>Ouvre ton âme et ton oreille au son</l>
        <l>De ma mandoline :</l>
        <l>Pour toi j’ai fait, pour toi, cette chanson</l>
        <l>Cruelle et câline.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Un dahlia</head>
        <l/>
        <l>Courtisane au sein dur, à l’œil opaque et brun</l>
        <l>S’ouvrant avec lenteur comme celui d’un bœuf,</l>
        <l>Ton grand torse reluit ainsi qu’un marbre neuf.</l>
        <l/>
        <l>Fleur grasse et riche, autour de toi ne flotte aucun</l>
        <l>Arome, et la beauté sereine de ton corps</l>
        <l>Déroule, mate, ses impeccables accords.</l>
        <l/>
        <l>Tu ne sens même pas la chair, ce goût qu’au moins</l>
        <l>Exhalent celles-là qui vont fanant les foins,</l>
        <l>Et tu trônes, Idole insensible à l’encens.</l>
        <l/>
        <l>– Ainsi le Dahlia, roi vêtu de splendeur,</l>
        <l>Élève sans orgueil sa tête sans odeur,</l>
        <l>Irritant au milieu des jasmins agaçants !</l>
      </div>
      <div>
        <head>Nevermore</head>
        <l/>
        <l>Allons, mon pauvre cœur, allons, <hi rend="i">mon vieux complice</hi>,</l>
        <l>Redresse et peints à neuf tous tes arcs triomphaux ;</l>
        <l>Brûle un encens ranci sur tes autels d’or faux ;</l>
        <l>Sème de fleurs les bords béants du précipice ;</l>
        <l>Allons, mon pauvre cœur, allons, <hi rend="i">mon vieux complice</hi> !</l>
        <l/>
        <l>Pousse à Dieu ton cantique, ô chantre rajeuni ;</l>
        <l>Entonne, orgue enroué, des <hi rend="i">Te Deum</hi> splendides ;</l>
        <l>Vieillard prématuré, mets du fard sur tes rides ;</l>
        <l>Couvre-toi de tapis mordorés, mur jauni ;</l>
        <l>Pousse à Dieu ton cantique, ô chantre rajeuni.</l>
        <l/>
        <l>Sonnez, grelots ; sonnez, clochettes ; sonnez, cloches !</l>
        <l>Car mon rêve impossible a pris corps et je l’ai</l>
        <l>Entre mes bras pressé : le Bonheur, cet ailé</l>
        <l>Voyageur qui de l’Homme évite les approches,</l>
        <l>– Sonnez, grelots ; sonnez, clochettes ; sonnez, cloches !</l>
        <l/>
        <l>Le Bonheur a marché côte à côte avec moi ;</l>
        <l>Mais la FATALITÉ ne connaît point de trêve :</l>
        <l>Le ver est dans le fruit, le réveil dans le rêve,</l>
        <l>Et le remords est dans l’amour : telle est la loi.</l>
        <l>– Le Bonheur a marché côte à côte avec moi.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Il bacio</head>
        <l/>
        <l>Baiser ! rose trémière au jardin des caresses !</l>
        <l>Vif accompagnement sur le clavier des dents</l>
        <l>Des doux refrains qu’Amour chante en les cœurs ardents</l>
        <l>Avec sa voix d’archange aux langueurs charmeresses !</l>
        <l/>
        <l>Sonore et gracieux Baiser, divin Baiser !</l>
        <l>Volupté nonpareille, ivresse inénarrable !</l>
        <l>Salut ! l’homme, penché sur ta coupe adorable,</l>
        <l>S’y grise d’un bonheur qu’il ne sait épuiser.</l>
        <l/>
        <l>Comme le vin du Rhin et comme la musique,</l>
        <l>Tu consoles et tu berces, et le chagrin</l>
        <l>Expire avec la moue en ton pli purpurin…</l>
        <l>Qu’un plus grand, Goëthe ou Will, te dresse un vers classique :</l>
        <l/>
        <l>Moi, je ne puis, chétif trouvère de Paris,</l>
        <l>T’offrir que ce bouquet de strophes enfantines :</l>
        <l>Sois bénin, et pour prix, sur les lèvres mutines</l>
        <l>D’Une que je connais, Baiser, descends, et ris.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Dans les bois</head>
        <l/>
        <l>D’autres, – des innocents ou bien des lymphatiques, –</l>
        <l>Ne trouvent dans les bois que charmes langoureux,</l>
        <l>Souffles frais et parfums tièdes. Ils sont heureux !</l>
        <l>D’autres s’y sentent pris – rêveurs – d’effrois mystiques.</l>
        <l/>
        <l>Ils sont heureux ! Pour moi, nerveux, et qu’un remords</l>
        <l>Épouvantable et vague affole sans relâche,</l>
        <l>Par les forêts je tremble à la façon d’un lâche</l>
        <l>Qui craindrait une embûche ou qui verrait des morts.</l>
        <l/>
        <l>Ces grands rameaux jamais apaisés, comme l’onde,</l>
        <l>D’où tombe un noir silence avec une ombre encore</l>
        <l>Plus noire, tout ce morne et sinistre décor</l>
        <l>Me remplit d’une horreur triviale et profonde.</l>
        <l/>
        <l>Surtout les soirs d’été : la rougeur du couchant</l>
        <l>Se fond dans le gris bleu des brumes qu’elle teinte</l>
        <l>D’incendie et de sang ; et l’angélus qui tinte</l>
        <l>Au lointain semble un cri plaintif se rapprochant.</l>
        <l/>
        <l>Le vent se lève chaud et lourd, un frisson passe</l>
        <l>Et repasse, toujours plus fort, dans l’épaisseur</l>
        <l>Toujours plus sombre des hauts chênes, obsesseur,</l>
        <l>Et s’éparpille, ainsi qu’un miasme, dans l’espace.</l>
        <l/>
        <l>La nuit vient. Le hibou s’envole. C’est l’instant</l>
        <l>Où l’on songe aux récits des aïeules naïves…</l>
        <l>Sous un fourré, là-bas, là-bas, des sources vives</l>
        <l>Font un bruit d’assassins postés se concertant.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Nocturne parisien</head>
        <l/>
        <l>À Edmond Lepelletier</l>
        <l/>
        <l>Roule, roule ton flot indolent, morne Seine. –</l>
        <l>Sous tes ponts qu’environne une vapeur malsaine</l>
        <l>Bien des corps ont passé, morts, horribles, pourris,</l>
        <l>Dont les âmes avaient pour meurtrier Paris.</l>
        <l>Mais tu n’en traînes pas, en tes ondes glacées,</l>
        <l>Autant que ton aspect m’inspire de pensées !</l>
        <l/>
        <l>Le Tibre a sur ses bords des ruines qui font</l>
        <l>Monter le voyageur vers un passé profond,</l>
        <l>Et qui, de lierre noir et de lichen couvertes,</l>
        <l>Apparaissent, tas gris, parmi les herbes vertes.</l>
        <l>Le gai Guadalquivir rit aux blonds orangers</l>
        <l>Et reflète, les soirs, des boléros légers.</l>
        <l>Le Pactole a son or, le Bosphore a sa rive</l>
        <l>Où vient faire son kief l’odalisque lascive.</l>
        <l>Le Rhin est un burgrave, et c’est un troubadour</l>
        <l>Que le Lignon, et c’est un ruffian que l’Adour.</l>
        <l>Le Nil, au bruit plaintif de ses eaux endormies,</l>
        <l>Berce de rêves doux le sommeil des momies.</l>
        <l>Le grand Meschascébé, fier de ses joncs sacrés,</l>
        <l>Charrie augustement ses îlots mordorés,</l>
        <l>Et soudain, beau d’éclairs, de fracas et de fastes,</l>
        <l>Splendidement s’écroule en Niagaras vastes.</l>
        <l>L’Eurotas, où l’essaim des cygnes familiers</l>
        <l>Mêle sa grâce blanche au vert mat des lauriers,</l>
        <l>Sous son ciel clair que raie un vol de gypaète,</l>
        <l>Rhythmique et caressant, chante ainsi qu’un poète.</l>
        <l>Enfin, Ganga, parmi les hauts palmiers tremblants</l>
        <l>Et les rouges padmas, marche à pas fiers et lents,</l>
        <l>En appareil royal, tandis qu’au loin la foule</l>
        <l>Le long des temples va hurlant, vivante houle,</l>
        <l>Au claquement massif des cymbales de bois,</l>
        <l>Et qu’accroupi, filant ses notes de hautbois,</l>
        <l>Du saut de l’antilope agile attendant l’heure,</l>
        <l>Le tigre jaune au dos rayé s’étire et pleure.</l>
        <l/>
        <l>– Toi, Seine, tu n’as rien. Deux quais, et voilà tout,</l>
        <l>Deux quais crasseux, semés de l’un à l’autre bout</l>
        <l>D’affreux bouquins moisis et d’une foule insigne</l>
        <l>Qui fait dans l’eau des ronds et qui pêche à la ligne.</l>
        <l>Oui, mais quand vient le soir, raréfiant enfin</l>
        <l>Les passants alourdis de sommeil ou de faim,</l>
        <l>Et que le couchant met au ciel des taches rouges,</l>
        <l>Qu’il fait bon aux rêveurs descendre de leurs bouges</l>
        <l>Et, s’accoudant au pont de la Cité, devant</l>
        <l>Notre-Dame, songer, cœur et cheveux au vent !</l>
        <l>Les nuages, chassés par la brise nocturne,</l>
        <l>Courent, cuivreux et roux, dans l’azur taciturne.</l>
        <l>Sur la tête d’un roi du portail, le soleil,</l>
        <l>Au moment de mourir, pose un baiser vermeil.</l>
        <l>L’hirondelle s’enfuit à l’approche de l’ombre</l>
        <l>Et l’on voit voleter la chauve-souris sombre.</l>
        <l>Tout bruit s’apaise autour. À peine un vague son</l>
        <l>Dit que la ville est là qui chante sa chanson,</l>
        <l>Qui lèche ses tyrans et qui mord ses victimes ;</l>
        <l>Et c’est l’aube des vols, des amours et des crimes.</l>
        <l>– Puis, tout à coup, ainsi qu’un ténor effaré</l>
        <l>Lançant dans l’air bruni son cri désespéré,</l>
        <l>Son cri qui se lamente, et se prolonge, et crie,</l>
        <l>Éclate en quelque coin l’orgue de Barbarie :</l>
        <l>Il brame un de ces airs, romances ou polkas,</l>
        <l>Qu’enfants nous tapotions sur nos harmonicas</l>
        <l>Et qui font, lents ou vifs, réjouissants ou tristes,</l>
        <l>Vibrer l’âme aux proscrits, aux femmes, aux artistes.</l>
        <l>C’est écorché, c’est faux, c’est horrible, c’est dur,</l>
        <l>Et donnerait la fièvre à Rossini, pour sûr ;</l>
        <l>Ces rires sont traînés, ces plaintes sont hachées ;</l>
        <l>Sur une clef de sol impossible juchées,</l>
        <l>Les notes ont un rhume et les <hi rend="i">do</hi> sont des <hi rend="i">la</hi>,</l>
        <l>Mais qu’importe ! l’on pleure en entendant cela !</l>
        <l>Mais l’esprit, transporté dans le pays des rêves,</l>
        <l>Sent à ces vieux accords couler en lui des sèves ;</l>
        <l>La pitié monte au cœur et les larmes aux yeux,</l>
        <l>Et l’on voudrait pouvoir goûter la paix des cieux,</l>
        <l>Et dans une harmonie étrange et fantastique</l>
        <l>Qui tient de la musique et tient de la plastique,</l>
        <l>L’âme, les inondant de lumière et de chant,</l>
        <l>Mêle les sons de l’orgue aux rayons du couchant !</l>
        <l/>
        <l>– Et puis l’orgue s’éloigne, et puis c’est le silence</l>
        <l>Et la nuit terne arrive et Vénus se balance</l>
        <l>Sur une molle nue au fond des cieux obscurs ;</l>
        <l>On allume les becs de gaz le long des murs.</l>
        <l>Et l’astre et les flambeaux font des zigzags fantasques</l>
        <l>Dans le fleuve plus noir que le velours des masques ;</l>
        <l>Et le contemplateur sur le haut garde-fou</l>
        <l>Par l’air et par les ans rouillé comme un vieux sou</l>
        <l>Se penche, en proie aux vents néfastes de l’abîme.</l>
        <l>Pensée, espoir serein, ambition sublime,</l>
        <l>Tout jusqu’au souvenir, tout s’envole, tout fuit,</l>
        <l>Et l’on est seul avec Paris, l’Onde et la Nuit !</l>
        <l/>
        <l>– Sinistre trinité ! De l’ombre dures portes !</l>
        <l>Mané-Thécel-Pharès des illusions mortes !</l>
        <l>Vous êtes toutes trois, ô Goules de malheur,</l>
        <l>Si terribles, que l’Homme, ivre de la douleur</l>
        <l>Que lui font en perçant sa chair vos doigts de spectre,</l>
        <l>L’Homme, espèce d’Oreste à qui manque une Électre,</l>
        <l>Sous la fatalité de votre regard creux</l>
        <l>Ne peut rien et va droit au précipice affreux ;</l>
        <l>Et vous êtes aussi toutes trois si jalouses</l>
        <l>De tuer et d’offrir au grand Ver des épouses</l>
        <l>Qu’on ne sait que choisir entre vos trois horreurs,</l>
        <l>Et si l’on craindrait moins périr par les terreurs</l>
        <l>Des Ténèbres que sous l’Eau sourde, l’Eau profonde,</l>
        <l>Ou dans tes bras fardés, Paris, reine du monde !</l>
        <l/>
        <l>– Et tu coules toujours, Seine, et, tout en rampant,</l>
        <l>Tu traînes dans Paris ton cours de vieux serpent,</l>
        <l>De vieux serpent boueux, emportant vers tes havres</l>
        <l>Tes cargaisons de bois, de houille et de cadavres !</l>
      </div>
      <div>
        <head>Marco</head>
        <l/>
        <l>Quand Marco passait, tous les jeunes hommes</l>
        <l>Se penchaient pour voir ses yeux, des Sodomes</l>
        <l>Où les feux d’Amour brûlaient sans pitié</l>
        <l>Ta pauvre cahutte, ô froide Amitié ;</l>
        <l>Tout autour dansaient des parfums mystiques</l>
        <l>Où l’âme en pleurant s’anéantissait ;</l>
        <l>Sur ses cheveux roux un charme glissait ;</l>
        <l>Sa robe rendait d’étranges musiques</l>
        <l>Quand Marco passait.</l>
        <l/>
        <l>Quand Marco chantait, ses mains, sur l’ivoire,</l>
        <l>Évoquaient souvent la profondeur noire</l>
        <l>Des airs primitifs que nul n’a redits,</l>
        <l>Et sa voix montait dans les paradis</l>
        <l>De la symphonie immense des rêves,</l>
        <l>Et l’enthousiasme alors transportait</l>
        <l>Vers des cieux <hi rend="i">connus</hi> quiconque écoutait</l>
        <l>Ce timbre d’argent qui vibrait sans trêves,</l>
        <l>Quand Marco chantait.</l>
        <l/>
        <l>Quand Marco pleurait, ses terribles larmes</l>
        <l>Défiaient l’éclat des plus belles armes ;</l>
        <l>Ses lèvres de sang fonçaient leur carmin</l>
        <l>Et son désespoir n’avait rien d’humain ;</l>
        <l>Pareil au foyer que l’huile exaspère,</l>
        <l>Son courroux croissait, rouge, et l’on aurait</l>
        <l>Dit d’une lionne à l’âpre forêt</l>
        <l>Communiquant sa terrible colère,</l>
        <l>Quand Marco pleurait.</l>
        <l/>
        <l>Quand Marco dansait, sa jupe moirée</l>
        <l>Allait et venait comme une marée,</l>
        <l>Et, tel qu’un bambou flexible, son flanc</l>
        <l>Se tordait, faisant saillir son sein blanc :</l>
        <l>Un éclair partait. Sa jambe de marbre,</l>
        <l>Emphatiquement cynique, haussait</l>
        <l>Ses mates splendeurs, et cela faisait</l>
        <l>Le bruit du vent de la nuit dans un arbre,</l>
        <l>Quand Marco dansait.</l>
        <l/>
        <l>Quand Marco dormait, oh ! quels parfums d’ambre</l>
        <l>Et de chairs mêlés opprimaient la chambre !</l>
        <l>Sous les draps la ligne exquise du dos</l>
        <l>Ondulait, et dans l’ombre des rideaux</l>
        <l>L’haleine montait, rhythmique et légère ;</l>
        <l>Un sommeil heureux et calme fermait</l>
        <l>Ses yeux, et ce doux mystère charmait</l>
        <l>Les vagues objets parmi l’étagère,</l>
        <l>Quand Marco dormait.</l>
        <l/>
        <l>Mais quand elle aimait, des flots de luxure</l>
        <l>Débordaient, ainsi que d’une blessure</l>
        <l>Sort un sang vermeil qui fume et qui bout,</l>
        <l>De ce corps cruel que son crime absout ;</l>
        <l>Le torrent rompait les digues de l’âme,</l>
        <l>Noyait la pensée, et bouleversait</l>
        <l>Tout sur son passage, et rebondissait</l>
        <l>Souple et dévorant comme de la flamme,</l>
        <l>Et puis se glaçait.</l>
      </div>
      <div>
        <head>César Borgia
<lb/>
<lb/>Portrait en pied</head>
        <l/>
        <l>Sur fond sombre noyant un riche vestibule</l>
        <l>Où le buste d’Horace et celui de Tibulle,</l>
        <l>Lointains et de profil, rêvent en marbre blanc,</l>
        <l>La main gauche au poignard et la main droite au flanc,</l>
        <l>Tandis qu’un rire doux redresse la moustache,</l>
        <l>Le duc CÉSAR en grand costume se détache.</l>
        <l>Les yeux noirs, les cheveux noirs et le velours noir</l>
        <l>Vont contrastant, parmi l’or somptueux d’un soir,</l>
        <l>Avec la pâleur mate et belle du visage</l>
        <l>Vu de trois quarts et très ombré suivant l’usage</l>
        <l>Des Espagnols ainsi que des Vénitiens</l>
        <l>Dans les portraits de rois et de patriciens.</l>
        <l>Le nez palpite, fin et droit. La bouche, rouge,</l>
        <l>Est mince, et l’on dirait que la tenture bouge</l>
        <l>Au souffle véhément qui doit s’en exhaler.</l>
        <l>Et le regard, errant avec laisser-aller</l>
        <l>Devant lui, comme il sied aux anciennes peintures,</l>
        <l>Fourmille de pensers énormes d’aventures,</l>
        <l>Et le front, large et pur, sillonné d’un grand pli,</l>
        <l>Sans doute de projets formidables rempli,</l>
        <l>Médite sous la toque où frissonne une plume</l>
        <l>Élancée hors d’un nœud de rubis qui s’allume.</l>
      </div>
      <div>
        <head>La Mort de Philippe II</head>
        <l/>
        <l>À Louis-Xavier de Ricard</l>
        <l/>
        <l>Le coucher d’un soleil de septembre ensanglante</l>
        <l>La plaine morne et l’âpre arête des sierras</l>
        <l>Et de la brume au loin l’installation lente.</l>
        <l/>
        <l>Le Guadarrama pousse entre les sables ras</l>
        <l>Son flot hâtif qui va réfléchissant par places</l>
        <l>Quelques oliviers nains tordant leurs maigres bras.</l>
        <l/>
        <l>Le grand vol anguleux des éperviers rapaces</l>
        <l>Raye à l’ouest le ciel mat et rouge qui brunit,</l>
        <l>Et leur cri rauque grince à travers les espaces.</l>
        <l/>
        <l>Despotique, et dressant au-devant du zénith</l>
        <l>L’entassement brutal de ses tours octogones,</l>
        <l>L’Escurial étend son orgueil de granit.</l>
        <l/>
        <l>Les murs carrés, percés de vitraux monotones,</l>
        <l>Montent, droits, blancs et nus, sans autres ornements</l>
        <l>Que quelques grils sculptés qu’alternent des couronnes.</l>
        <l/>
        <l>Avec des bruits pareils aux rudes hurlements</l>
        <l>D’un ours que des bergers navrent de coups de pioches</l>
        <l>Et dont l’écho redit les râles alarmants,</l>
        <l/>
        <l>Torrent de cris roulant ses ondes sur les roches,</l>
        <l>Et puis s’évaporant en des murmures longs,</l>
        <l>Sinistrement dans l’air du soir tintent les cloches.</l>
        <l/>
        <l>Par les cours du palais, où l’ombre met ses plombs,</l>
        <l>Circule – tortueux serpent hiératique –</l>
        <l>Une procession de moines aux frocs blonds</l>
        <l/>
        <l>Qui marchent un par un, suivant l’ordre ascétique,</l>
        <l>Et qui, pieds nus, la corde aux reins, un cierge en main,</l>
        <l>Ululent d’une voix formidable un cantique.</l>
        <l/>
        <l>– Qui donc ici se meurt ? Pour qui sur le chemin</l>
        <l>Cette paille épandue et ces croix long-voilées</l>
        <l>Selon le rituel catholique romain ? –</l>
        <l/>
        <l>La chambre est haute, vaste et sombre. Niellées,</l>
        <l>Les portes d’acajou massif tournent sans bruit,</l>
        <l>Leurs serrures étant, comme leurs gonds, huilées.</l>
        <l/>
        <l>Une vague rougeur plus triste que la nuit</l>
        <l>Filtre à rais indécis par les plis des tentures</l>
        <l>À travers les vitraux où le couchant reluit.</l>
        <l/>
        <l>Et fait papilloter sur les architectures,</l>
        <l>À l’angle des objets, dans l’ombre du plafond,</l>
        <l>Ce halo singulier qu’on voit dans les peintures.</l>
        <l/>
        <l>Parmi le clair-obscur transparent et profond</l>
        <l>S’agitent effarés des hommes et des femmes</l>
        <l>À pas furtifs, ainsi que les hyènes font.</l>
        <l/>
        <l>Riches, les vêtements des seigneurs et des dames,</l>
        <l>Velours, panne, satin, soie, hermine et brocart,</l>
        <l>Chantent l’ode du luxe en chatoyantes gammes,</l>
        <l/>
        <l>Et, trouant par éclairs distancés avec art</l>
        <l>L’opaque demi-jour, les cuirasses de cuivre</l>
        <l>Des gardes alignés scintillent de trois quart.</l>
        <l/>
        <l>Un homme en robe noire, à visage de cuivre,</l>
        <l>Se penche, en caressant de la main ses fémurs,</l>
        <l>Sur un lit, comme l’on se penche sur un livre.</l>
        <l/>
        <l>Des rideaux de drap d’or roides comme des murs</l>
        <l>Tombent d’un dais de bois d’ébène en droite ligne,</l>
        <l>Dardant à temps égaux l’œil des diamants durs.</l>
        <l/>
        <l>Dans le lit, un vieillard d’une maigreur insigne</l>
        <l>Égrène un chapelet, qu’il baise par moment,</l>
        <l>Entre ses doigts crochus comme des brins de vigne.</l>
        <l/>
        <l>Ses lèvres font ce sourd et long marmottement,</l>
        <l>Dernier signe de vie et premier d’agonie,</l>
        <l>– Et son haleine pue épouvantablement.</l>
        <l/>
        <l>Dans sa barbe couleur d’amarante ternie,</l>
        <l>Parmi ses cheveux blancs où luisent des tons roux,</l>
        <l>Sous son linge bordé de dentelle jaunie,</l>
        <l/>
        <l>Avides, empressés, fourmillants, et jaloux</l>
        <l>De pomper tout le sang malsain du mourant fauve</l>
        <l>En bataillons serrés vont et viennent les poux.</l>
        <l/>
        <l>C’est le Roi, ce mourant qu’assiste un mire chauve,</l>
        <l>Le Roi Philippe Deux d’Espagne, – saluez !</l>
        <l>Et l’aigle autrichien s’effare dans l’alcôve,</l>
        <l/>
        <l>Et de grands écussons, aux murailles cloués,</l>
        <l>Brillent, et maints drapeaux où l’oiseau noir s’étale</l>
        <l>Pendent deçà delà, vaguement remués !…</l>
        <l/>
        <l>– La porte s’ouvre. Un flot de lumière brutale</l>
        <l>Jaillit soudain, déferle et bientôt s’établit</l>
        <l>Par l’ampleur de la chambre en nappe horizontale ;</l>
        <l/>
        <l>Porteurs de torches, roux, et que l’extase emplit,</l>
        <l>Entrent dix capucins qui restent en prière :</l>
        <l>Un d’entre eux se détache et marche droit au lit.</l>
        <l/>
        <l>Il est grand, jeune et maigre, et son pas est de pierre,</l>
        <l>Et les élancements farouches de la Foi</l>
        <l>Rayonnent à travers les cils de sa paupière ;</l>
        <l/>
        <l>Son pied ferme et pesant et lourd, comme la Loi,</l>
        <l>Sonne sur les tapis, régulier, emphatique :</l>
        <l>Les yeux baissés en terre, il marche droit au Roi.</l>
        <l/>
        <l>Et tous sur son trajet dans un geste extatique</l>
        <l>S’agenouillent, frappant trois fois du poing leur sein,</l>
        <l>Car il porte avec lui le sacré Viatique.</l>
        <l/>
        <l>Du lit s’écarte avec respect le matassin,</l>
        <l>Le médecin du corps, en pareille occurrence,</l>
        <l>Devant céder la place, Ame, à ton médecin.</l>
        <l/>
        <l>La figure du Roi, qu’étire la souffrance,</l>
        <l>À l’approche du fray se rassérène un peu,</l>
        <l>Tant la religion est grosse d’espérance !</l>
        <l/>
        <l>Le moine, cette fois, ouvrant son œil de feu,</l>
        <l>Tout brillant de pardons mêlés à des reproches,</l>
        <l>S’arrête, messager des justices de Dieu.</l>
        <l/>
        <l>– Sinistrement dans l’air du soir tintent les cloches.</l>
        <l/>
        <l>*</l>
        <l/>
        <l>Et la Confession commence. Sur le flanc</l>
        <l>Se retournant, le Roi, d’un ton sourd, bas et grêle,</l>
        <l>Parle de feux, de juifs, de bûchers et de sang.</l>
        <l/>
        <l>– « Vous repentiriez-vous par hasard de ce zèle ?</l>
        <l>« Brûler des juifs, mais c’est une dilection !</l>
        <l>« Vous fûtes, ce faisant, orthodoxe et fidèle. » –</l>
        <l/>
        <l>Et, se pétrifiant dans l’exaltation,</l>
        <l>Le Révérend, les bras croisés, tête dressée,</l>
        <l>Semble l’esprit sculpté de l’Inquisition.</l>
        <l/>
        <l>Ayant repris haleine, et d’une voix cassée,</l>
        <l>Péniblement, et comme arrachant par lambeaux</l>
        <l>Un remords douloureux du fond de sa pensée,</l>
        <l/>
        <l>Le Roi, dont la lueur tragique des flambeaux</l>
        <l>Éclaire le visage osseux et le front blême,</l>
        <l>Prononce ces mots : Flandre, Albe, morts, sacs, tombeaux.</l>
        <l/>
        <l>– « Les Flamands, révoltés contre l’Église même,</l>
        <l>« Furent très justement punis, à votre los,</l>
        <l>« Et je m’étonne, ô Roi, de ce doute suprême.</l>
        <l/>
        <l>« Poursuivez. » Et le Roi parla de don Carlos,</l>
        <l>Et deux larmes coulaient tremblantes sur sa joue</l>
        <l>Palpitante et collée affreusement à l’os.</l>
        <l/>
        <l>– « Vous déplorez cet acte, et moi je vous en loue.</l>
        <l>« L’Infant, certes, était coupable au dernier point,</l>
        <l>« Ayant voulu tirer l’Espagne dans la boue</l>
        <l/>
        <l>« De l’hérésie anglaise, et de plus n’ayant point</l>
        <l>« Frémi de conspirer – ô ruses abhorrées ! –</l>
        <l>« Et contre un Père, et contre un Maître, et contre un Oint ! »</l>
        <l/>
        <l>Le moine ensuite dit les formules sacrées</l>
        <l>Par quoi tous nos péchés nous sont remis, et puis,</l>
        <l>Prenant l’Hostie avec ses deux mains timorées,</l>
        <l/>
        <l>Sur la langue du Roi la déposa. Tous bruits</l>
        <l>Se sont tus, et la Cour, pliant dans la détresse,</l>
        <l>Pria, muette et pâle, et nul n’a su depuis</l>
        <l/>
        <l>Si sa prière fut sincère ou bien traîtresse.</l>
        <l>– Qui dira les pensers obscurs que protégea</l>
        <l>Ce silence, brouillard complice qui se dresse ?</l>
        <l/>
        <l>Ayant communié, le Roi se replongea</l>
        <l>Dans l’ampleur des coussins, et la béatitude</l>
        <l>De l’Absolution reçue ouvrant déjà</l>
        <l/>
        <l>L’œil de son âme au jour clair de la certitude,</l>
        <l>Épanouit ses traits en un sourire exquis</l>
        <l>Qui tenait de la fièvre et de la quiétude.</l>
        <l/>
        <l>Et tandis qu’alentour ducs, comtes et marquis,</l>
        <l>Pleins d’angoisses, fichaient leurs yeux sous la courtine,</l>
        <l>L’âme du Roi mourant montait aux cieux conquis,</l>
        <l/>
        <l>Puis le râle des morts hurla dans la poitrine</l>
        <l>De l’auguste malade avec des sursauts fous :</l>
        <l>Tel l’ouragan passe à travers une ruine.</l>
        <l/>
        <l>Et puis plus rien ; et puis, sortant par mille trous,</l>
        <l>Ainsi que des serpents frileux de leur repaire,</l>
        <l>Sur le corps froid les vers se mêlèrent aux poux.</l>
        <l/>
        <l>– Philippe Deux était à la droite du Père.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Épilogue</head>
        <l/>
        <div>
          <head>I</head>
          <l/>
          <l>Le soleil, moins ardent, luit clair au ciel moins dense.</l>
          <l>Balancés par un vent automnal et berceur,</l>
          <l>Les rosiers du jardin s’inclinent en cadence.</l>
          <l>L’atmosphère ambiante a des baisers de sœur.</l>
          <l/>
          <l>La Nature a quitté pour cette fois son trône</l>
          <l>De splendeur, d’ironie et de sérénité :</l>
          <l>Clémente, elle descend, par l’ampleur de l’air jaune,</l>
          <l>Vers l’homme, son sujet pervers et révolté.</l>
          <l/>
          <l>Du pan de son manteau, que l’abîme constelle,</l>
          <l>Elle daigne essuyer les moiteurs de nos fronts,</l>
          <l>Et son âme éternelle et sa force immortelle</l>
          <l>Donnent calme et vigueur à nos cœurs mous et prompts.</l>
          <l/>
          <l>Le frais balancement des ramures chenues,</l>
          <l>L’horizon élargi plein de vagues chansons,</l>
          <l>Tout, jusqu’au vol joyeux des oiseaux et des nues,</l>
          <l>Tout, aujourd’hui, console et délivre. – Pensons.</l>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <l/>
          <l>Donc, c’en est fait. Ce livre est clos. Chères Idées</l>
          <l>Qui rayiez mon ciel gris de vos ailes de feu</l>
          <l>Dont le vent caressait mes tempes obsédées,</l>
          <l>Vous pouvez revoler devers l’Infini bleu !</l>
          <l/>
          <l>Et toi, Vers qui tintais, et toi, Rime sonore,</l>
          <l>Et vous, Rhythmes chanteurs, et vous, délicieux</l>
          <l>Ressouvenirs, et vous, Rêves, et vous encore,</l>
          <l>Images qu’évoquaient mes désirs anxieux,</l>
          <l/>
          <l>Il faut nous séparer. Jusqu’aux jours plus propices</l>
          <l>Où nous réunira l’Art, notre maître, adieu,</l>
          <l>Adieu, doux compagnons, adieu, charmants complices !</l>
          <l>Vous pouvez revoler devers l’Infini bleu.</l>
          <l/>
          <l>Aussi bien, nous avons fourni notre carrière,</l>
          <l>Et le jeune étalon de notre bon plaisir,</l>
          <l>Tout affolé qu’il est de sa course première,</l>
          <l>A besoin d’un peu d’ombre et de quelque loisir.</l>
          <l/>
          <l>– Car toujours nous t’avons fixée, ô Poésie,</l>
          <l>Notre astre unique et notre unique passion,</l>
          <l>T’ayant seule pour guide et compagne choisie,</l>
          <l>Mère, et nous méfiant de l’Inspiration.</l>
        </div>
        <div>
          <head>III</head>
          <l/>
          <l>Ah ! l’Inspiration superbe et souveraine,</l>
          <l>L’Égérie aux regards lumineux et profonds,</l>
          <l>Le Genium commode et l’Erato soudaine,</l>
          <l>L’Ange des vieux tableaux avec des ors au fond,</l>
          <l/>
          <l>La Muse, dont la voix est puissante sans doute,</l>
          <l>Puisqu’elle fait d’un coup dans les premiers cerveaux,</l>
          <l>Comme ces pissenlits dont s’émaillent la route,</l>
          <l>Pousser tout un jardin de poëmes nouveaux,</l>
          <l/>
          <l>La Colombe, le Saint-Esprit, le Saint Délire,</l>
          <l>Les Troubles opportuns, les Transports complaisants,</l>
          <l>Gabriel et son luth, Apollon et sa lyre,</l>
          <l>Ah ! l’Inspiration, on l’évoque à seize ans !</l>
          <l/>
          <l>Ce qu’il nous faut à nous, les Suprêmes Poëtes</l>
          <l>Qui vénérons les Dieux et qui n’y croyons pas,</l>
          <l>À nous dont nul rayon n’auréola les têtes,</l>
          <l>Dont nulle Béatrix n’a dirigé les pas,</l>
          <l/>
          <l>À nous qui ciselons les mots comme des coupes</l>
          <l>Et qui faisons des vers émus très-froidement,</l>
          <l>À nous qu’on ne voit point les soirs aller par groupes</l>
          <l>Harmonieux au bord des <hi rend="i">lacs</hi> et nous pâmant,</l>
          <l/>
          <l>Ce qu’il nous faut, à nous, c’est, aux lueurs des lampes,</l>
          <l>La science conquise et le sommeil dompté,</l>
          <l>C’est le front dans les mains du vieux Faust des estampes,</l>
          <l>C’est l’Obstination et c’est la Volonté !</l>
          <l/>
          <l>C’est la volonté saine, absolue, éternelle,</l>
          <l>Cramponnée au projet comme un noble condor</l>
          <l>Aux flancs fumants de peur d’un buffle, et d’un coup d’aile</l>
          <l>Emportant son trophée à travers les cieux d’or !</l>
          <l/>
          <l>Ce qu’il nous faut à nous, c’est l’étude sans trêve,</l>
          <l>C’est l’effort inouï, le combat non pareil</l>
          <l>C’est la nuit, l’âpre nuit du travail, d’où se lève</l>
          <l>Lentement, lentement, l’Œuvre, ainsi qu’un soleil !</l>
          <l/>
          <l>Libre à nos Inspirés, cœurs qu’une œillade enflamme,</l>
          <l>D’abandonner leur être aux vents comme un bouleau ;</l>
          <l>Pauvres gens ! l’Art n’est pas d’éparpiller son âme :</l>
          <l>Est-elle en marbre, ou non, la Vénus de Milo ?</l>
          <l/>
          <l>Nous donc, sculptons avec le ciseau des Pensées</l>
          <l>Le bloc vierge du Beau, Paros immaculé,</l>
          <l>Et faisons-en surgir sous nos mains empressées</l>
          <l>Quelque pure statue au péplos étoilé,</l>
          <l/>
          <l>Afin qu’un jour, frappant de rayons gris et roses</l>
          <l>Le chef-d’œuvre serein, comme un nouveau Memnon,</l>
          <l>L’Aube-Postérité, fille des Temps moroses,</l>
          <l>Fasse dans l’air futur retentir notre nom !</l>
          <p/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>